養生？

啱啱睇左套紀錄片。
百歲人瑞長壽村：

本片走訪日本、美國、義大利和法國，揭長壽秘訣；
以飲食，基因，居住地，生活方式等各種因素，探討人瑞形成的各種可能性。

其實無咩特別既Point？
健康飲食。運動。好既基因。信仰。人際關係。

其中兩點有趣既係：
1. 法國專家估2005年後出世既女仔，每兩個人有一個會係百歲人瑞。
2. 對長壽者而言，重要既係搵到目標同自己既價值。

。

好奇，你有無留意開d咩養生既野？
西方科學角度？定中醫角度？

男人要養生，精子要定期推陳出新

相關既野，睇過有印象既：

1
The Telomere Effect: A Revolutionary Approach to Living Younger, Healthier, Longer

作者諾貝爾生理醫學獎得主伊莉莎白．布雷克本，
長期鑽研端粒現象與效應。她發現：
端粒（telomere）是染色體的末端，也是染色體的保護箍。
正是端粒的長短，控制了細胞和人體的壽命；
而且端粒不只是會執行遺傳指令，還會聽從你的指示，
也就是說，你的生活方式等同於對你的端粒下令，
讓你細胞老化得更快或更慢一點。

睇目錄好似都大概知本書大概會講咩？

細胞早衰，會讓你身心都衰老
細胞正在傾聽你的思維
了解自己的壓力反應模式
壓力如何侵入細胞？
如何減少「自我威脅」的壓力
負面思想、彈性思維，如何影響你的端粒？
自我同情，讓自己喘息一下
你的個性如何影響你的壓力反應？
讓憂鬱和焦慮不上身
三分鐘呼吸練習法
減壓技巧有益於端粒健康
訓練你的端粒：運動量要多少才足夠？
良好睡眠，可讓疲憊的端粒回復活力
何者有益端粒：減重？還是健康的新陳代謝？
駕馭你對糖的渴望
怎麼吃，對端粒和細胞的健康最好？
人際關係和社區環境對端粒的影響
盡可能遠離有毒物質
童年會影響一生：幼年生活如何形塑端粒？

2
Ikigai: The Japanese Secret to a Long and Happy Life

在日文中有個詞彙，叫做「生き甲斐」，中文可以翻成「生命的意義」，英文可以解讀為「The reason for living」。 日本人相信每個人都有自己的ikigai，才會活得幸福快樂、活得長久。

一、找到自己享受的事情：興趣
二、找到自己擅長的事情：天賦
三、可以用來吃飯的技能：專長
四、滿足這個世界的需求：需求

這四點重複的項目，就是你人生的價值所在。

Other：

老人家生存有兩樣野好緊要
1. goals
2. community
Goals 即係指你老年生存有咩目標, 有咩想做 (假設你已經唔駛再養兒育女)
由環遊全世界到日日行下山種下花都得. 總之比自己有目標, 有野想做.
community就係人際關係. 朋友果D, 總之要有圈子. 呢樣野好緊要. 好多老野老左無朋友, 孤令令好難捱. 所以好多老野老左會返教會.
有齊上面果D, 加埋你身體健康, 想開心生存到百歲就易D

睇落，係想由而家做起既野

如果你依家中年, 你可以諗定 life time hobby 陪自己過世. 我都叫身邊朋友諗定.
同埋識多D後生過自己既朋友, 日後就係人地送你走, 唔係你送人走.

你地覺得情緒對健康影響大唔大

大。

情緒影響免疫系統。
影響內分泌，譬如hormone。

情緒影響行為。
譬如飲食、睡眠。

影響社交。

前者係直接，後兩者間接，而三者都影響身體健康。

而精神健康本身就係健康一部分。

養生 生 生

點可以保持精神健康？

How to look after your mental health

1. Talk about your feelings
2. Keep active
3. Eat well
4. Drink sensibly
5. Keep in touch
6. Ask for help
7. Take a break
8. Do something you’re good at
9. Accept who you are
10. Care for others